import { r as registerInstance, i as h, F as Fragment, f as getAssetPath } from './index-c3fe8f75.js';
import { t as titles } from './titles-76c7ba57.js';

const pageTeil8Css = ":host{display:block}";

const nr = 8;
const PageTeil8 = class {
  constructor(hostRef) {
    registerInstance(this, hostRef);
  }
  render() {
    return (h(Fragment, null, h("app-header", { headerTitle: titles[nr] }), h("ion-content", { class: "ion-padding", id: "main-menu" }, h("app-content", null, h("h1", { class: "ion-hide-md-down" }, titles[nr]), h("p", { class: "lead" }, "\u00ABIn Basel habe ich den Judenstaat gegr\u00FCndet\u00BB: ", h("br", null), "Basel als Gastgeber der Zionistenkongresse"), h("p", null, "Eigentlich sollte der erste Zionistenkongress gar nicht in Basel sondern in M\u00FCnchen stattfinden. Weil sich die j\u00FCdische Gemeinde der bayrischen Hauptstadt aber skeptisch zeigte, musste ein anderer Ort gesucht werden. Vom 29. bis 31. August 1897 trafen sich 200 Personen aus ganz Europa zum ersten Zionistenkongress in Basel. Die Basler Regierung hatte bei der Organisation mitgeholfen, in dem sie die Burgvogtei in Kleinbasel und den Musiksaal im Stadtcasino f\u00FCr Veranstaltungen zur Verf\u00FCgung gestellt hatte. Auch die Bev\u00F6lkerung reagierte \u00FCberwiegend mit Sympathie. Der Zionismus, die Schaffung \u00ABeiner gesicherten Heimst\u00E4tte f\u00FCr das j\u00FCdische Volk in Pal\u00E4stina\u00BB, die Theodor Herzl am ersten Kongress proklamiert hatte, stiess insbesondere in den pietistischen Kreisen der \u2039Freunde Israels\u203A auf Unterst\u00FCtzung. Am Schluss des ersten Kongresses 1897 dankte Theodor Herzl der \u00ABgastlichen Stadt\u00BB Basel, \u00ABdie uns mit solchem Wohlwollen empfangen hat\u00BB. Einige Tage nach dem Kongress schrieb er in sein Tagebuch: \u00ABIn Basel habe ich den Judenstaat gegr\u00FCndet. Wenn ich das heute laut sagte, w\u00FCrde mir ein universelles Gel\u00E4chter antworten. In f\u00FCnf Jahren, jedenfalls in f\u00FCnfzig, wird es Jeder einsehen\u00BB."), h("p", null, "Die Basler Juden beeindruckte die Idee der Auswanderung nach Pal\u00E4stina hingegen wenig. Sie f\u00FChlten sich hier zuhause und sp\u00FCrten wenig Drang, die Heimat zu verlassen. F\u00FCr den Zionistenkongress 1901 sandte die Basler Regierung erstmals ein offizielles Begr\u00FCssungsschreiben und empfing eine Delegation mit Herzl an der Spitze. Der freisinnige Regierungspr\u00E4sident Heinrich David \u00E4usserte, der Zionismus sei \u00ABetwas Erhabenes\u00BB, und er freute sich, \u00ABdass diese grosse, sch\u00F6ne Idee in Basel ein Heim gefunden hat\u00BB. Die Kongresse d\u00FCrften dazu beigetragen haben, dass sich die j\u00FCdische und die nicht-j\u00FCdische Bev\u00F6lkerung von Basel n\u00E4herkamen."), h("p", null, "Bis 1911 fanden sieben von zehn Zionistenkongressen in Basel statt. Danach verlor Basel als Austragungsort an Bedeutung. Ein zehntes und letztes Mal begr\u00FCsste Basel 1946 G\u00E4ste des Kongresses."), h("h2", null, "R\u00E4tsel"), h("p", null, "In welchem Hotel \u00FCbernachtete Theodor Herzl w\u00E4hrend des ersten Zionistenkongresses in Basel?"), h("app-video", null, h("iframe", { width: "100%", height: "100%", style: { 'aspect-ratio': '16/9' }, src: "https://www.youtube.com/embed/Sst6hx7WznY", title: "YouTube video player", frameborder: "0", allow: "accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share", allowfullScreen: true }), h("span", { slot: "caption" }, "Vom 29. bis 31. August 2022 j\u00E4hrte sich der Erste Zionistenkongress in Basel zum 125. Mal. Dort legte der Initiator Theodor Herzl den Grundstein f\u00FCr die Gr\u00FCndung Israels. Anl\u00E4sslich des Jubil\u00E4ums beleuchtete die Universit\u00E4t Basel mit Prof. Dr. Erik Petry die Spuren, die Herzl in Basel hinterlassen hat.")), h("p", null, h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.failModal.open() }, "Hotel Jura"), h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.failModal.open() }, "Hotel Bellevue"), h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.successModal.open() }, "Hotel Drei K\u00F6nige")), h("app-literatur", { items: [
        h(Fragment, null, "Guth Biasini, Nadia: Basel und der Zionistenkongress, in Haumann, Heiko (Hg.): Der Erste Zionistenkongress von 1897 \u2013 Ursachen, Bedeutung, Aktualit\u00E4t, Basel 1997, S. 131-140."),
        h(Fragment, null, "Haumann, Heiko (Hg.): Der Erste Zionistenkongress von 1897 \u2013 Ursachen, Bedeutung, Aktualit\u00E4t, Basel 1997."),
        h(Fragment, null, "Haumann, Heiko: Juden in Basel und Umgebung \u2013 Zur Geschichte einer Minderheit. Darstellung und Quellen f\u00FCr den Gebrauch an Schulen. Herausgegeben von den Regierungsr\u00E4ten der Kantone Basel-Stadt und Basel-Landschaft. Basel 1999."),
      ] }), h("app-dialog-fail", { ref: e => (this.failModal = e), titleTxt: 'Leider falsch' }, h("p", null, "Die richtige Antwort ist \u00ABHotel Drei K\u00F6nige\u00BB.")), h("app-dialog-success", { nr: nr, ref: e => (this.successModal = e) }, h("ion-img", { src: getAssetPath('../../assets/hurray.gif') }), h("div", { class: "ion-padding" }, "Du hast Kapitel \u00AB", titles[nr], "\u00BB erfolgreich abgeschlossen\u00A0!!")))), h("app-footer", null)));
  }
};
PageTeil8.style = pageTeil8Css;

export { PageTeil8 as page_teil_8 };

//# sourceMappingURL=page-teil-8.entry.js.map