import { r as registerInstance, i as h, F as Fragment, f as getAssetPath } from './index-c3fe8f75.js';
import { t as titles } from './titles-76c7ba57.js';

const pageTeil9Css = ":host{display:block}";

const nr = 9;
const PageTeil9 = class {
  constructor(hostRef) {
    registerInstance(this, hostRef);
  }
  render() {
    return (h(Fragment, null, h("app-header", { headerTitle: titles[nr] }), h("ion-content", { class: "ion-padding", id: "main-menu" }, h("app-content", null, h("h1", { class: "ion-hide-md-down" }, titles[nr]), h("p", { class: "lead" }, "Der Tr\u00F6dler aus dem Elsass: ", h("br", null), "Isaac S\u00E9gal (1831-1916) wandert von H\u00E9genheim nach Basel ein"), h("p", null, "Isaac S\u00E9gal kam am 27. April 1831 in H\u00E9genheim zur Welt. Rund dreissig Jahre sp\u00E4ter zog er nach Basel und soll hier 1862 sein Gesch\u00E4ft f\u00FCr Antiquit\u00E4ten gegr\u00FCndet haben. Offiziell gemeldet in der Stadt war Isaac S\u00E9gal aber erst seit dem 27. M\u00E4rz 1867. Das Basler Adressbuch von 1868 listet S\u00E9gal als Tr\u00F6dler an der Sch\u00FCtzenmattstrasse 10 auf. Er versorgte die Quartierbewohnerinnen und -bewohner mit Antiquit\u00E4ten und M\u00F6beln des allt\u00E4glichen Gebrauchs. Nach der Hochzeit mit Rebecca Guggenheim (1841-1906) zog das Ehepaar an den Spalenberg. Isaac S\u00E9gal unterstu\u0308tzte das 1874 in H\u00E9genheim gegru\u0308ndete israelitische Alters- und Pflegeheim jahrelang finanziell.", ' '), h("app-img", { style: { 'max-width': '500px' }, src: "../../../assets/teil-9/berthold-segal.jpg" }, "Berthold S\u00E9gal kam 1873 auf die Welt und erhielt 1904 das Basler B\u00FCrgerrecht. Bild: Privatarchiv Antiquit\u00E9s S\u00E9gal&Selig."), h("p", null, "Sein 1873 geborener Sohn Berthold S\u00E9gal erhielt 1904 das Basler B\u00FCrgerrecht. S\u00E9gal Junior war Mitglied des israelitischen M\u00E4nnervereins Dowor Tow und vertrat diesen als Delegierter in der Armenkommission der Israelitischen Gemeinde Basel. Sp\u00E4testens nach dem Tod von Isaac S\u00E9gal am 6. Oktober 1916 hatte Berthold S\u00E9gal das Gesch\u00E4ft \u00FCbernommen. Er spezialisierte das Antiquariat, das sich inzwischen am Fischmarkt befand, auf wertvolle Antiquit\u00E4ten. Unterst\u00FCtzung erhielt er von seiner Frau Betty, geborene Kaufmann. In den Jahren nach dem Ersten Weltkrieg betreute S\u00E9gal als Experte Auktionen von teilweise grossen Sammlungen, die aus wirtschaftlichen Gru\u0308nden verkauft werden mussten.", ' '), h("p", null, "Das Antiquariat begann in den letzten Jahren des 19. Jahrhunderts enge Gesch\u00E4ftsbeziehungen zu Museen aufzunehmen. Das Historische Museum Basel etwa erwarb bei S\u00E9gal mehrfach Objekte fu\u0308r die eigene Sammlung. Ein erster Kauf \u2013 ein englisches Rahm- und Milchk\u00E4nnchen sowie ein Teller \u2013 ging 1896 u\u0308ber die Bu\u0308hne."), h("h2", null, "R\u00E4tsel"), h("p", null, "In der Sendung \u00ABSternstunde Religion\u00BB des Schweizer Fernsehen vom 27. Februar 2005 sprach der Soziologe Ralph Weill \u2013 anl\u00E4sslich des 200-Jahr-Jubil\u00E4ums der Israelitischen Gemeinde Basel (IGB) \u2013 \u00FCber die 800-j\u00E4hrige j\u00FCdische Geschichte von Basel. Ab Minute 28:00 erz\u00E4hlt Weill, dass die Region zwischen Jura, Vogesen und Schwarzwald fr\u00FCher eine einheitliche Kulturregion mit einer einheitlichen j\u00FCdischen Gemeinschaft gewesen sei. Diese teile sich nun in drei sehr verschiedene Gruppen auf: Eine els\u00E4ssische, ausschliesslich franz\u00F6sisch sprechende Gruppe mit vielen aus Nordafrika eingewanderten Juden, eine gemischte Gruppe in Basel mit einem el\u00E4ssisch-badischen und osteurop\u00E4ischen Hintergrund. Auch in S\u00FCdbaden gebe es wieder eine j\u00FCdische Bev\u00F6lkerung."), h("p", null, "Welche Herkunft haben diese s\u00FCdbadischen Juden?"), h("app-video", null, h("iframe", { width: "100%", height: "100%", style: { 'aspect-ratio': '16/9' }, src: "https://www.srf.ch/play/embed?urn=urn:srf:video:e5f5d2ef-2f26-440d-80fd-1a28dea23d58&startTime=1692&subdivisions=false", allowFullScreen: true, allow: "geolocation *; autoplay; encrypted-media" }), h("span", { slot: "caption" }, "\u00ABSternstunde Religion\u00BB des Schweizer Fernsehen mit Ralph Weill vom 27. Februar 2005")), h("p", null, h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.failModal.open() }, "Ungarisch"), h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.successModal.open() }, "Russisch"), h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.failModal.open() }, "Amerikanisch")))), h("app-dialog-fail", { ref: e => (this.failModal = e), titleTxt: 'Leider falsch' }, h("p", null, "Die richtige Antwort ist \u00ABRussisch\u00BB")), h("app-dialog-success", { nr: nr, ref: e => (this.successModal = e) }, h("ion-img", { src: getAssetPath('../../assets/hurray.gif') }), h("div", { class: "ion-padding" }, "Du hast Kapitel \u00AB", titles[nr], "\u00BB erfolgreich abgeschlossen\u00A0!!"))));
  }
};
PageTeil9.style = pageTeil9Css;

export { PageTeil9 as page_teil_9 };

//# sourceMappingURL=page-teil-9.entry.js.map