import { r as registerInstance, i as h, F as Fragment, f as getAssetPath } from './index-c3fe8f75.js';
import { t as titles } from './titles-76c7ba57.js';

const pageTeil2Css = ":host{display:block}";

const nr = 2;
const PageTeil2 = class {
  constructor(hostRef) {
    registerInstance(this, hostRef);
  }
  render() {
    return (h(Fragment, null, h("app-header", { headerTitle: titles[nr] }), h("ion-content", { class: "ion-padding", id: "main-menu" }, h("app-content", null, h("h1", { class: "ion-hide-md-down" }, "J\u00FCdisches Leben in Basel"), h("p", { class: 'lead' }, "Drei j\u00FCdische Gemeinden in 800 Jahren"), h("p", null, "In den letzten 800 Jahren gab es in Basel drei j\u00FCdische Gemeinden. Nach der Ausl\u00F6schung der ersten Gemeinde durch ein Pogrom und dem schnellen Verschwinden einer zweiten im Mittelalter bildete sich zu Beginn des 19. Jahrhunderts eine dritte j\u00FCdische Gemeinde. Diese besteht bis heute.", ' '), h("p", null, "Die Mitglieder der ersten j\u00FCdischen Gemeinde wohnten zwischen Barf\u00FCsserplatz und Marktplatz. Viele arbeiteten im Geldwechsel- und Kreditgesch\u00E4ft, dessen Aus\u00FCbung den Christen verboten war. Ein Gesch\u00E4ftspartner war etwa Bischof Heinrich von Thun, der 1223 den M\u00FCnsterschatz als Sicherheit f\u00FCr ein Darlehen gab, mit dem er wohl den Bau der Mittleren Br\u00FCcke finanzieren konnte. Die Synagoge der ersten Gemeinde befand sich an der Gerbergasse, der Friedhof lag beim Kollegiengeb\u00E4ude der Universit\u00E4t Basel am Petersplatz. Als eine Pestwelle Europa erfasste, wurde die j\u00FCdische Bev\u00F6lkerung zum S\u00FCndenbock gemacht. Auch Basel ging gewaltt\u00E4tig gegen die j\u00FCdischen Mitmenschen vor. W\u00E4hrend der Fasnachtszeit, im Januar 1349, wurden alle J\u00FCdinnen und Juden, die nicht geflohen waren, auf einer Insel im Rhein verbrannt.", ' '), h("p", null, "Ein halbes Jahrhundert sp\u00E4ter erhielt Basel eine zweite j\u00FCdische Gemeinde mit einer Synagoge an der Gr\u00FCnpfahlgasse. Bereits nach wenigen Jahren verschwand diese aber wieder. Eine offizielle Verfolgung oder Ausweisung war nicht der Grund. Vielmehr floh die j\u00FCdische Bev\u00F6lkerung wohl aus der Stadt, weil sie sich nicht sicher f\u00FChlten und eine Verfolgung f\u00FCrchteten. Denn Bruno von Rappoltstein, Herrscher von Ribeauvill\u00E9, hatte 1397 J\u00FCdinnen und Juden unter Folter gezwungen, das Vergiften von Brunnen zu gestehen. Dabei war auch der Name eines Basler Juden genannt worden.", ' '), h("app-video", null, h("iframe", { width: "100%", height: "100%", style: { 'aspect-ratio': '16/9' }, src: "https://www.srf.ch/play/embed?urn=urn:srf:video:00f8e25c-099a-4dcf-b6aa-49495936c76c&subdivisions=false", allowFullScreen: true, allow: "geolocation *; autoplay; encrypted-media" }), h("span", { slot: "caption" }, "\u00ABSchweiz Aktuell\u00BB des Schweizer Fernsehen vom 28. August 1997")), h("p", null, "Das Schweizer Fernsehen berichtete in der Sendung \u00ABSchweiz Aktuell\u00BB von 28. August 1997 \u00FCber das Leben der Juden in Basel. Darin wird auch beschrieben, wo sich heute einzelne Grabsteine des Friedhofs der ersten j\u00FCdischen Gemeinde befinden.", ' '), h("h2", null, "R\u00E4tsel"), h("p", null, "In welchem Museum k\u00F6nnen die Grabsteine besichtigt werden?"), h("p", null, h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.failModal.open() }, "Historisches Museum Basel"), h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.failModal.open() }, "Museum der Kulturen Basel"), h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.successModal.open() }, "J\u00FCdisches Museum der Schweiz")), h("app-literatur", { items: [
        h(Fragment, null, "Haumann, Heiko: Juden in Basel und Umgebung \u2013 Zur Geschichte einer Minderheit. Darstellung und Quellen f\u00FCr den Gebrauch an Schulen, Herausgegeben von den Regierungsr\u00E4ten der Kantone Basel-Stadt und Basel-Landschaft, Basel 1999."),
        h(Fragment, null, "Haumann, Heiko (Hg.): Acht Jahrhunderte Juden in Basel, Basel 2005."),
      ] }))), h("app-dialog-fail", { ref: e => (this.failModal = e), titleTxt: 'Leider falsch' }, h("p", null, "Die richtige Antwort ist \u00ABJ\u00FCdisches Museum der Schweiz\u00BB")), h("app-dialog-success", { nr: nr, ref: e => (this.successModal = e) }, h("ion-img", { src: getAssetPath('../../assets/hurray.gif') }), h("div", { class: "ion-padding" }, "Du hast Kapitel \u00AB", titles[nr], "\u00BB erfolgreich abgeschlossen\u00A0!!"))));
  }
};
PageTeil2.style = pageTeil2Css;

export { PageTeil2 as page_teil_2 };

//# sourceMappingURL=page-teil-2.entry.js.map