import { r as registerInstance, i as h, F as Fragment, f as getAssetPath } from './index-c3fe8f75.js';
import { t as titles } from './titles-76c7ba57.js';

const pageTeil12Css = ":host{display:block}";

const nr = 12;
const PageTeil12 = class {
  constructor(hostRef) {
    registerInstance(this, hostRef);
  }
  render() {
    return (h(Fragment, null, h("app-header", { headerTitle: titles[nr] }), h("ion-content", { class: "ion-padding", id: "main-menu" }, h("app-content", null, h("h1", { class: "ion-hide-md-down" }, titles[nr]), h("p", { class: "lead" }, "\u00D6ffentlich-rechtlich anerkannt: ", h("br", null), "Die Entwicklung der j\u00FCdischen Bev\u00F6lkerung bis heute"), h("p", null, "Das Wachstum der j\u00FCdischen Bev\u00F6lkerung in Basel ging auch im 20. Jahrhundert vorerst weiter. Von \u00FCber 2400 Personen 1910 stieg die Zahl bis auf rund 3000 Menschen w\u00E4hrend des Zweiten Weltkriegs. Die j\u00FCdische Gemeinde in Basel k\u00FCmmerte sich um zahlreiche j\u00FCdische Fl\u00FCchtlinge, die ab 1933 aus dem nationalsozialistischen Deutschland nach Basel geflohen waren. In den Jahrzehnten nach Kriegsende verringerte sich die j\u00FCdische Bev\u00F6lkerung in Basel hingegen kontinuierlich. Bis 1980 ging die Zahl auf etwa 2000 J\u00FCdinnen und Juden zur\u00FCck und halbierte sich bis 2020 auf 906 Personen. Gem\u00E4ss Zahlen des Statistischen Amtes Basel-Stadt stieg die Anzahl 2021 wieder leicht auf 961 Personen an."), h("p", null, "Eine Untersuchung der Wohnorte der Mitglieder der j\u00FCdischen Gemeinde zeigt auf, dass sich 1982 im Vergleich zu 1910 die Wohnorte etwas st\u00E4rker in die Quartiere Gotthelf, Bachletten und St. Alban verschoben hatten. Vermehrt waren J\u00FCdinnen und Juden zudem in die Vororte der Stadt gezogen, insbesondere in die Gemeinden Allschwil und Binningen. Der Autor Simon Stern stellte fest, dass zwar vermehrt Wohnorte in den \u00E4usseren Quartieren lagen, die meisten J\u00FCdinnen und Juden aber weiterhin in der Umgebung des Zentrums um die Synagoge lebten."), h("app-img", { src: "../../assets/teil-12/karte.jpg" }, "Die Karte (Stern, S. 123) zeigt die Wohnorte der Mitglieder der j\u00FCdischen Gemeinde Basel von 1910 und 1982 im Vergleich. Die Wohnorte verschoben sich vom Zentrum leicht in die \u00E4usseren Quartiere."), h("p", null, "Die Israelitische Gemeinde Basel (IGB) erhielt 1973 als erste j\u00FCdische Gemeinde der Schweiz die \u00F6ffentlich-rechtliche Anerkennung. Damit wurde sie den christlichen Landeskirchen gleichgestellt. Die IGB deckt nur einen Teil der j\u00FCdischen Bev\u00F6lkerung Basels ab, ist aber die mit Abstand gr\u00F6sste j\u00FCdische Gemeinde. 1927 hatte sich die orthodoxe Israelitische Religionsgemeinschaft (IRG) von der IGB abgespaltet und sich als privatrechtlicher Verein mit einer eigenen Synagoge an der Ahornstrasse konstituiert. 2004 gr\u00FCndeten liberale Juden den Verein Migwan. Das Spektrum innerhalb der j\u00FCdischen Bev\u00F6lkerung umfasst heute mehrere Gemeinden und Gruppen mit liberaler, religi\u00F6ser und orthodoxer Ausrichtung."), h("h2", null, "Stimmt folgende Aussage?"), h("p", null, "Die beiden Gemeinden Allschwil und Binningen befindet sich n\u00E4her an den j\u00FCdischen Wohnorten in Basel als Bottmingen und Reinach."), h("p", null, h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.successModal.open() }, "Ja"), h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.failModal.open() }, "Nein")), h("app-literatur", { items: [
        h(Fragment, null, "Stern, Simon: Wohnpl\u00E4tze der Basler Juden 1910-1970, in: Regio Basiliensis 25/1984), Basel 1984. S. 119-127."),
        h(Fragment, null, "Statistisches Jahrbuch des Kantons Basel-Stadt 2023, S. 25."),
      ] }))), h("app-dialog-fail", { ref: e => (this.failModal = e), titleTxt: 'Leider falsch' }, h("p", null, "Die richtige Antwort ist A")), h("app-dialog-success", { nr: nr, ref: e => (this.successModal = e) }, h("ion-img", { src: getAssetPath('../../assets/hurray.gif') }), h("div", { class: "ion-padding" }, "Du hast Kapitel \u00AB", titles[nr], "\u00BB erfolgreich abgeschlossen\u00A0!!"))));
  }
};
PageTeil12.style = pageTeil12Css;

export { PageTeil12 as page_teil_12 };

//# sourceMappingURL=page-teil-12.entry.js.map