import { r as registerInstance, i as h, F as Fragment, f as getAssetPath } from './index-c3fe8f75.js';
import { t as titles } from './titles-76c7ba57.js';

const pageTeil7Css = ":host{display:block}";

const nr = 7;
const PageTeil7 = class {
  constructor(hostRef) {
    registerInstance(this, hostRef);
  }
  render() {
    return (h(Fragment, null, h("app-header", { headerTitle: titles[nr] }), h("ion-content", { class: "ion-padding", id: "main-menu" }, h("app-content", null, h("h1", { class: "ion-hide-md-down" }, titles[nr]), h("p", { class: 'lead' }, "Lehrst\u00FCck erfolgreicher politischer Arbeit:", h("br", null), "Die Basler Juden erhalten einen eigenen Friedhof"), h("p", null, "Rund hundert Jahre lang bestattete die j\u00FCdische Gemeinde von Basel ihre Toten im benachbarten H\u00E9genheim im Elsass. Dort ist seit 1673 ein j\u00FCdischer Friedhof in Betrieb. Der Wunsch nach einem eigenen Friedhof auf Basler Boden verst\u00E4rkte sich, als sich die Zusammensetzung der j\u00FCdischen Gemeinde durch Zuwanderung ver\u00E4nderte und nicht mehr ausschliesslich els\u00E4ssisch gepr\u00E4gt war. Ausserdem vergr\u00F6sserte sich der b\u00FCrokratische und finanzielle Aufwand f\u00FCr eine Bestattung im Ausland.", ' '), h("app-img", { src: "../../assets/teil-7/friedhof-1.jpg" }, "Auf dem j\u00FCdischen Friedhof in H\u00E9genheim wurden bis 1903 auch Basler J\u00FCdinnen und Juden begraben.", h("br", null), " Bild zvg"), h("p", null, "Bis 1903 der eigene Friedhof an der heutigen Theodor Herzl-Strasse in Betrieb genommen werden konnte, war ein langer Weg politischer Arbeit n\u00F6tig. Zwei Petitionen an den Regierungsrat wurden 1878 und 1888 mit der Begr\u00FCndung abgelehnt, dass die \u00F6ffentlichen Friedh\u00F6fe auch den Juden zur Verf\u00FCgung st\u00FCnden und f\u00FCr das Bestattungswesen in Basel die Gesundheitsbeh\u00F6rden zust\u00E4ndig seien. Eine Benutzung der \u00F6ffentlichen Friedh\u00F6fe war den Juden aber aus religi\u00F6sen Gr\u00FCnden nicht m\u00F6glich. Das Verbot, ein Grab zu \u00F6ffnen und damit die Ruhe der Toten zu st\u00F6ren, ist ein zentraler Aspekt der j\u00FCdischen Glaubenslehre. Gr\u00E4ber auf \u00F6ffentlichen Friedh\u00F6fen hingegen konnten nach einigen Jahren aufgehoben werden."), h("app-img", { style: { maxWidth: '450px' }, src: "../../assets/teil-7/friedhof-2.jpg" }, "Grossrat Nathan H\u00F6chstetter-Levi starb 1909 und erhielt als einer der ersten einen Grabstein auf dem neuen j\u00FCdischen Friedhof in Basel.", h("br", null), " Bild zvg"), h("p", null, "Die j\u00FCdische Gemeinde hatte aus den abgelehnten Petitionen ihre Lehren gezogen. 1901 startete ein Initiativkomitee mit Pr\u00E4sident Salomon Bloch-Roos einen neuen Anlauf. Das Komitee engagierte mit dem Rechtsanwalt und Politiker Emil G\u00F6ttisheim einen Berater, der bei der Ausarbeitung einer neuen Petition mithalf. Im Vorfeld wurden umfangreiche rechtliche Abkl\u00E4rungen getroffen, m\u00F6gliche Standorte des Friedhofs evaluiert und zahlreiche Gespr\u00E4che mit dem zust\u00E4ndigen Sanit\u00E4tsdepartement und weiteren Personen gef\u00FChrt. Das sorgf\u00E4ltige Vorgehen zahlte sich aus. Die Regierung arbeitete einen Ratschlag aus, in dem sie die Genehmigung einer Ausnahmebewilligung f\u00FCr einen eigenen Friedhof bef\u00FCrwortete. Als sich im Grossen Rat eine kritische Haltung insbesondere bei den Freisinnigen abzeichnete, verschickte das Initiativkomitee ein Schreiben an alle Grossr\u00E4te und organisierte eine Informationsveranstaltung f\u00FCr die freisinnigen Grossr\u00E4te. Referent Emil G\u00F6ttisheim, selber freisinniger Grossrat, konnte die Anwesenden \u00FCberzeugen."), h("p", null, "In der Grossratssitzung vom 10. April 1902 war das Gesch\u00E4ft deshalb schnell behandelt und wurde ohne grosse Diskussion angenommen. Die Grossr\u00E4te gewichteten die Religionsfreiheit h\u00F6her als die strikte Einhaltung des Gesetzes, das dem Staat die alleinige Hoheit \u00FCber das Bestattungswesen vorschrieb."), h("h2", null, "R\u00E4tsel"), h("p", null, "Die Basler Chronik vermerkt den Tod von Nathan H\u00F6chstetter ", ' ', h("a", { href: "https://www.baslerstadtbuch.ch/chronik/1909/06/07/es-stirbt-nathan-hoechstetter-levy-der-eine-reihe-von-jahren-die-sozialdemokratische-partei-im.html", target: "_blank", rel: "noopener noreferrer" }, "hier."), ' ', "F\u00FCr welche Partei sass Nathan H\u00F6chstetter mehrere Jahre im Grossen Rat?"), h("p", null, h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.failModal.open() }, "Freisinnig-Demokratische Partei"), h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.failModal.open() }, "Liberale Partei"), h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.successModal.open() }, "Sozialdemokratische Partei")), h("app-literatur", { items: [
        h(Fragment, null, "Bloch-Roos, Salomon: Wie die israelitische Gemeinde in Basel zu einem eigenen Friedhof gekommen ist. Eine Berichterstattung. Basel 1902."),
        h(Fragment, null, "Draeger, Urs: Die Israelitische Gemeinde Basel 1880-1933: soziale Struktur, Organisation und Konflikte einer Einheitsgemeinde. Lizentiatsarbeit, Universit\u00E4t Freiburg/Schweiz, Freiburg 2001."),
      ] }))), h("app-dialog-fail", { ref: e => (this.failModal = e), titleTxt: 'Leider falsch' }, h("p", null, "Die richtige Antwort ist \u00ABSozialdemokratische Partei\u00BB")), h("app-dialog-success", { nr: nr, ref: e => (this.successModal = e) }, h("ion-img", { src: getAssetPath('../../assets/hurray.gif') }), h("div", { class: "ion-padding" }, "Du hast Kapitel \u00AB", titles[nr], "\u00BB erfolgreich abgeschlossen\u00A0!!"))));
  }
};
PageTeil7.style = pageTeil7Css;

export { PageTeil7 as page_teil_7 };

//# sourceMappingURL=page-teil-7.entry.js.map