import { r as registerInstance, i as h, F as Fragment, f as getAssetPath } from './index-c3fe8f75.js';
import { t as titles } from './titles-76c7ba57.js';

const pageTeil5Css = ":host{display:block}";

const nr = 5;
const PageTeil5 = class {
  constructor(hostRef) {
    registerInstance(this, hostRef);
  }
  render() {
    return (h(Fragment, null, h("app-header", { headerTitle: titles[nr] }), h("ion-content", { class: "ion-padding", id: "main-menu" }, h("app-content", null, h("h1", { class: "ion-hide-md-down" }, titles[nr]), h("p", { class: 'lead' }, "Die Synagoge an der Leimenstrasse"), h("p", null, "Die Mitglieder der dritten j\u00FCdischen Gemeinde, die sich ab etwa 1805 gebildet hatte, trafen sich f\u00FCr mehrere Jahrzehnte in Privatwohnungen zum Gebet. 1850 nahm die erste Synagoge am Unteren Heuberg den Betrieb auf. Die kleine Synagoge befand sich in einer umgebauten Liegenschaft. 16 Jahre sp\u00E4ter nahm Hermann Gauss die Planung einer \u00ABrichtigen\u00BB Synagoge in Angriff. Der deutsche Architekt war 1858 als Angestellter des technischen B\u00FCros der Schweizerischen Centralbahn nach Basel gekommen und hatte sich zwei Jahre sp\u00E4ter selbst\u00E4ndig gemacht. Gauss liess sich bei der Planung des Kuppelbaus vom orientalischen Stil der Synagogen von Dresden und Stuttgart inspirieren.", ' '), h("app-img", { src: "../../assets/teil-5/synagoge-1.png" }, "Die von Architekt Hermann Gauss gebaute Synagoge an der Leimenstrasse war mit seinem Kuppelbau ein architektonischer Farbtupfer in der Stadt. Die Aufnahme entstand zwischen 1868 und 1880.", h("br", null), "Quelle: Staatsarchiv Basel-Stadt, SMM Inv.2016.1.17.3"), h("p", null, "Bei der Er\u00F6ffnung der Synagoge an der Ecke Leimenstrasse/Eulerstrasse am 9. September 1868 war der Vorsteher des Basler Justizdepartements und sp\u00E4tere freisinnige Bundesrat Ernst Brenner Ehrengast. Zwei Jahrzehnte sp\u00E4ter beschlossen die Mitglieder der Israelitischen Gemeinde Basel eine Vergr\u00F6sserung der Synagoge als Reaktion auf das Anwachsen der j\u00FCdischen Gemeinde. Die Kapazit\u00E4t wurde von 300 auf 700 Pl\u00E4tze erh\u00F6ht. Architekt Paul Reber hatte die am 15. September 1892 er\u00F6ffnete erweiterte Synagoge um eine zweite Kuppel und einen Langbau erg\u00E4nzt.", ' '), h("app-img", { src: "../../assets/teil-5/der-israelit.png" }, "Kurze Nachricht in der Zeitschrift \u00ABDer Israelit\u00BB vom 30. September 1868."), h("p", null, "Paul Reber (1835-1908) war nicht nur Architekt, sondern auch Politiker. Er sass mehrere Jahrzehnte im Grossen Rat und im B\u00FCrgerrat. Politisch liess er sich nicht klar verorten, er pendelte zwischen einer freisinnigen und einer liberal-konservativen Haltung. Wenige Jahre bevor er die Synagoge umbaute, hatte er in unmittelbarer Nachbarschaft die katholische Marienkirche in neuromanischem Stil gebaut. Reber hatte sich mit zahlreichen Kirchenbauten in der ganzen Schweiz einen Namen gemacht. In erster Linie baute Reber zwar protestantische Kirchen, die \u2039National-Zeitung\u203A schrieb in einem Nachruf am 31. Oktober 1908 aber: \u00ABEr diente mit seinem sch\u00F6nen K\u00F6nnen den Protestanten, Katholiken und Israeliten\u00BB. Die Wahl von Paul Reber als Architekt des Synagogenumbaus war ein Zeichen der israeltischen Gemeinde an das protestantische Basel, dass man sich als Teil der Stadt verstand."), h("app-img", { src: "../../assets/teil-5/synagoge-2.png" }, "Die 1892 von Architekt Paul Reber erweiterte Synagoge wurde mit einer zweiten Kuppel und einem Langbau erg\u00E4nzt. Die Aufnahme entstand im Zeitraum nach der Er\u00F6ffnung bis 1911.", h("br", null), "Quelle: StaBS NEG A 608"), h("h2", null, "R\u00E4tsel"), h("p", null, "Die Konsuln welcher Staaten nahmen 1868 an der Einweihung der Synagoge teil?"), h("p", null, h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.failModal.open() }, "Deutschland und England"), h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.successModal.open() }, "Nordamerika und Frankreich"), h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.failModal.open() }, "Italien und \u00D6sterreich")), h("app-literatur", { items: [
        h(Fragment, null, "Guth-Dreyfus Katja: 175 Jahre Israelitische Gemeinde Basel. Basler Stadtbuch 1980. S. 153-162."),
        h(Fragment, null, "Guth, Nadia: Synagoge und Juden in Basel. Basel 1988."),
        h(Fragment, null, "Haumann, Heiko (Hg.): Acht Jahrhunderte Juden in Basel, Basel 2005."),
      ] }))), h("app-dialog-fail", { ref: e => (this.failModal = e), titleTxt: 'Leider falsch' }, h("p", null, "Die richtige Antwort ist \u00ABNordamerika und Frankreich\u00BB")), h("app-dialog-success", { nr: nr, ref: e => (this.successModal = e) }, h("ion-img", { src: getAssetPath('../../assets/hurray.gif') }), h("div", { class: "ion-padding" }, "Du hast Kapitel \u00AB", titles[nr], "\u00BB erfolgreich abgeschlossen\u00A0!!"))));
  }
};
PageTeil5.style = pageTeil5Css;

export { PageTeil5 as page_teil_5 };

//# sourceMappingURL=page-teil-5.entry.js.map