import { r as registerInstance, i as h, F as Fragment, f as getAssetPath } from './index-c3fe8f75.js';
import { t as titles } from './titles-76c7ba57.js';

const pageTeil6Css = ":host{display:block}";

const nr = 6;
const PageTeil6 = class {
  constructor(hostRef) {
    registerInstance(this, hostRef);
  }
  render() {
    return (h(Fragment, null, h("app-header", { headerTitle: titles[nr] }), h("ion-content", { class: "ion-padding", id: "main-menu" }, h("app-content", null, h("h1", { class: "ion-hide-md-down" }, titles[nr]), h("p", { class: 'lead' }, "Konservativ, aber kein Els\u00E4sser: ", h("br", null), "Arthur Cohn wird erster Rabbiner in Basel"), h("p", null, "Die Wahl des ersten eigenen Rabbiners f\u00FCr die j\u00FCdische Gemeinde in Basel verlief kompliziert. 1883 trat der liberale Moise Nordmann, der als Rabbiner von H\u00E9genheim aus auch f\u00FCr die Basler Juden zust\u00E4ndig war, zur\u00FCck. Die j\u00FCdische Gemeinde in Basel wollte einen orthodox eingestellten Nachfolger, konnte sich aber lange auf keinen Kandidaten einigen. Obwohl sich die j\u00FCdische Gemeinde fast ausschliesslich aus J\u00FCdinnen und Juden mit els\u00E4ssischem Hintergrund zusammensetzte, fiel die Wahl schliesslich 1885 auf Arthur Cohn, der aus dem damals preussischen und heute polnischen Flatow stammte und in Berlin studiert hatte. Cohn hatte 1884 bei Theodor Mommsen, der 1902 f\u00FCr seine Arbeit zur Geschichte des antiken Roms den Literaturnobelpreis erhielt, promoviert und 1885 das Diplom des Rabbinerseminars in Berlin erhalten."), h("app-img", { src: "../../assets/teil-6/arthur-cohn.png" }, "Das Portr\u00E4t zeigt Rabbiner Arthur Cohn (1862-1926) ein Jahr vor seinem Tod. ", h("br", null), "Quelle: UBH Portr BS Cohn A 1862, 1"), h("p", null, "Arthur Cohn war kein Els\u00E4sser, sorgte mit seiner konservativen Haltung aber daf\u00FCr, dass liberale Reformbewegungen in der j\u00FCdischen Gemeinde in Basel nicht nachhaltig erfolgreich blieben. Der Charakter der Basler Gemeinde war deshalb im Gegensatz zu vielen liberalen j\u00FCdischen Gemeinden in Deutschland orthodox gepr\u00E4gt. W\u00E4hrend seiner Amtszeit gr\u00FCndete Cohn Vereine und Institutionen, die sich dem Studium der j\u00FCdischen Religion widmeten, weihte 1892 die vergr\u00F6sserte Synagoge ein und er\u00F6ffnete 1903 den neuen j\u00FCdischen Friedhof."), h("p", null, "Nach \u00FCber vierzigj\u00E4hrigem Wirken verstarb Arthur Cohn 1926 im Amt. Auf ihn folgte Arthur Weil, der aus Frankreich stammte, sein Diplom aber am gleichen Rabbinerseminar wie sein Vorg\u00E4nger erworben hatte."), h("h2", null, "R\u00E4tsel"), h("p", null, "Rabbiner Arthur Cohn hat einen \u00ABber\u00FChmten\u00BB", ' ', h("a", { href: "https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/046832/2003-12-18/", target: "_blank", rel: "noopener noreferrer" }, "Enkel"), ' ', ", der ein Jahr nach seinem Tod auf die Welt kam und den gleichen Namen tr\u00E4gt.", ' '), h("p", null, "Mit welcher T\u00E4tigkeit stand Cohns Enkel in der \u00D6ffentlichkeit?"), h("p", null, h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.successModal.open() }, "Filmproduzent"), h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.failModal.open() }, "Modedesigner"), h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.failModal.open() }, "Luftfahrtpionier")), h("app-literatur", { items: [
        h(Fragment, null, "Guth Biasini, Nadia: Arthur Cohn, der Rabbiner der Basler Gemeinde, in: Haumann, Heiko (Hg.): Der Erste Zionistenkongress von 1897 \u2013 Ursachen, Bedeutung, Aktualit\u00E4t, Basel 1997, S. 168."),
        h(Fragment, null, "Draeger, Urs: Die Israelitische Gemeinde Basel 1880-1933: soziale Struktur, Organisation und Konflikte einer Einheitsgemeinde. Lizentiatsarbeit, Universit\u00E4t Freiburg/Schweiz, Freiburg 2001."),
      ] }))), h("app-dialog-fail", { ref: e => (this.failModal = e), titleTxt: 'Leider falsch' }, h("p", null, "Die richtige Antwort ist \u00ABFilmproduzent\u00BB")), h("app-dialog-success", { nr: nr, ref: e => (this.successModal = e) }, h("ion-img", { src: getAssetPath('../../assets/hurray.gif') }), h("div", { class: "ion-padding" }, "Du hast Kapitel \u00AB", titles[nr], "\u00BB erfolgreich abgeschlossen\u00A0!!"))));
  }
};
PageTeil6.style = pageTeil6Css;

export { PageTeil6 as page_teil_6 };

//# sourceMappingURL=page-teil-6.entry.js.map