import { r as registerInstance, i as h, F as Fragment, f as getAssetPath } from './index-c3fe8f75.js';
import { t as titles } from './titles-76c7ba57.js';

const pageTeil4Css = ":host{display:block}";

const nr = 4;
const PageTeil4 = class {
  constructor(hostRef) {
    registerInstance(this, hostRef);
  }
  render() {
    return (h(Fragment, null, h("app-header", { headerTitle: titles[nr] }), h("ion-content", { class: "ion-padding", id: "main-menu" }, h("app-content", null, h("h1", { class: "ion-hide-md-down" }, titles[nr]), h("p", { class: "lead" }, "Zentren des j\u00FCdischen Lebens"), h("p", null, "Die J\u00FCdinnen und Juden organisierten sich als religi\u00F6se Minderheit in einem eigenen Milieu mit Vereinen und Institutionen. Das soziale und kulturelle Leben fand in religi\u00F6sen, f\u00FCrsorgerischen, politischen und Sportvereinen statt. Dabei war die religi\u00F6se Identit\u00E4t wichtiger als die Zugeh\u00F6rigkeit zu einer bestimmten Schicht."), h("p", null, "In der Altstadt entstand am Unteren Heuberg ein erstes Zentrum j\u00FCdischen Lebens. Ein Warenlager wurde 1850 in eine kleine Synagoge umfunktioniert. Gr\u00FCndungsmitglieder des ", h("a", { href: "https://www.geovistory.org/project/1719422/page/i1929590?p=1719422", target: "_blank", rel: "noopener noreferrer" }, "M\u00E4nnervereins Dowor Tow"), " wohnten in unmittelbarer Umgebung, an der Hutgasse, am Spalenberg oder an der Sch\u00FCtzenmattstrasse. Mit dem Bau der Synagoge 1868 an der Leimenstrasse verlagerte sich das Zentrum zunehmend in dieses Quartier und ins Hegenheimerquartier."), h("app-img", { src: getAssetPath('../../assets/teil-4/bild1.png') }, "Quelle: StaBS BILD Schn. 142 ", h("br", null), "Das Bild von Johann Jakob Schneider entstand 1879. Der Blick f\u00FChrt in den Unteren Heuberg zur alten Synagoge vom Gemsberg her."), h("app-img", { src: getAssetPath('../../assets/teil-4/bild2.png') }, "Quelle: StaBS NEG 1224 (Aufnahme von 1895)."), h("p", null, "Die Krankenpflege und die finanzielle Unterst\u00FCtzung von bed\u00FCrftigen Mitgliedern und das Einhalten von Ritualen nach dem Tod bildeten die Kernaufgaben der j\u00FCdischen Frauen- und M\u00E4nnervereine. Einerseits ging es darum, die traditionelle Totenwache und Totenwaschung durchzuf\u00FChren, andererseits Mitgliedern bei der Bestattung von Angeh\u00F6rigen unter die Arme zu greifen. Der J\u00FCdische Frauenverein (1834), der M\u00E4nnerverein Dowor Tow (1857), der Verein Esp\u00E9rance f\u00FCr junge unverheiratete M\u00E4nner (1866) und die Union isra\u00E9lite Chevroh Ez Chajim f\u00FCr junge unverheiratete M\u00E4nner (1880) stellten sich diesen Aufgaben. Dem Frauenverein, dem \u00E4ltesten j\u00FCdischen Verein in Basel, kam dabei eine spezielle Bedeutung zu, weil Frauen in den meisten F\u00E4llen den Haushalt f\u00FChrten und damit f\u00FCr die Einhaltung der religi\u00F6sen Gesetze verantwortlich waren. Der Frauenverein engagierte sich auch in der Bildungsf\u00F6rderung und finanzierte um die Jahrhundertwende Ferienaufenthalte f\u00FCr arme j\u00FCdische Schulkinder."), h("p", null, "1903 fand am Zionistenkongress ein internationales j\u00FCdisches Schauturnen statt, das auch die Basler Juden inspirierte. Aufbauend auf ersten zaghaften Versuchen gr\u00FCndete sich 1914 der \u2039J\u00FCdische Turnverein Basel\u203A. Trainiert wurde in der Turnhalle des Leonhardschulhauses."), h("h2", null, "R\u00E4tsel"), h("p", null, "Im Haus zum Schwarzen Ritter direkt hinter dem Gemsbrunnen betrieb ein Gr\u00FCndungsmitglied des M\u00E4nnervereins Dowor Tow ein Lithografie-Gesch\u00E4ft. Wie hiess der gesuchte Mann?"), h("p", null, h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.failModal.open() }, "Arthur Wolf"), h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.successModal.open() }, "Georg Wolf"), h("ion-button", { color: "primary", onClick: _ => this.failModal.open() }, "Emil L\u00E9vy")), h("app-literatur", { items: [
        h(Fragment, null, "Wecker, Regina: Zwischen \u00D6konomie und Ideologie. Arbeit im Lebenszusammenhang von Frauen im Kanton Basel-Stadt 1870-1910, Z\u00FCrich 1997."),
        h(Fragment, null, "Weill, Jeremy: 100 Jahre J\u00FCdischer Turnverein Basel, Saarwellingen 2014."),
      ] }), h("app-dialog-fail", { ref: e => (this.failModal = e), titleTxt: 'Leider falsch' }, h("p", null, "Die richtige Antwort ist \u00ABGeorg Wolf\u00BB.")), h("app-dialog-success", { nr: nr, ref: e => (this.successModal = e) }, h("ion-img", { src: getAssetPath('../../assets/hurray.gif') }), h("div", { class: "ion-padding" }, "Du hast Kapitel \u00AB", titles[nr], "\u00BB erfolgreich abgeschlossen\u00A0!!")))), h("app-footer", null)));
  }
};
PageTeil4.style = pageTeil4Css;

export { PageTeil4 as page_teil_4 };

//# sourceMappingURL=page-teil-4.entry.js.map